[
    {
        "question": "Σώμα μάζας \\( m_1 \\) ταχύτητας \\( v_1 \\) συγκρούεται μετωπικά και ελαστικά με ακίνητο σώμα μάζας \\( m_2 \\). Οι ταχύτητες μετά την κρούση είναι:",
        "options": [
            "\\( V_1 = \\frac{m_1 - m_2}{m_1 + m_2} v_1 \\), \\( V_2 = \\frac{2 m_1}{m_1 + m_2} v_1 \\)",
            "\\( V_1 = \\frac{m_1 + m_2}{m_1 - m_2} v_1 \\), \\( V_2 = \\frac{2 m_2}{m_1 + m_2} v_1 \\)",
            "\\( V_1 = 0 \\), \\( V_2 = v_1 \\)",
            "\\( V_1 = \\frac{2 m_1}{m_1 + m_2} v_1 \\), \\( V_2 = \\frac{m_1 - m_2}{m_1 + m_2} v_1 \\)"
        ],
        "correctAnswer": 0,
        "explanation": "Προκύπτει από τους γενικούς τύπους βάζοντας \\(v_2=0\\)"
    },
    {
        "question": "Δύο σφαίρες με μάζες \\( m_1 \\), \\( m_2 \\) κινούνται στην ίδια ευθεία με ταχύτητες \\( v_1 \\), \\( v_2 \\) (\\( v_1 > v_2 \\)) αντίστοιχα, προς την ίδια κατεύθυνση και συγκρούονται μετωπικά και ελαστικά. Μετά την κρούση ισχύει:",
        "options": [
            "\\( V_1 < v_1 \\) και \\( V_2 < v_2 \\)",
            "\\( V_1 = 0 \\) \\( V_2 = v_1 \\)",
            "\\( V_1 < v_1 \\) και \\( V_2 > v_2 \\)"
        ],
        "correctAnswer": 2,
        "explanation": "Η (1) επιβραδύνεται και η (2) επιταχύνεται"
    },
    {
        "question": "Σώμα μάζας \\( m_1 \\) ταχύτητας \\( v_1 \\) συγκρούεται μετωπικά και ελαστικά με ακίνητο σώμα ίσης μάζας \\( m_2 = m_1 \\). Οι ταχύτητες μετά την κρούση είναι:",
        "options": [
            "\\( V_1 = -v_1 \\), \\( V_2 = v_1 \\)",
            "\\( V_1 = 0 \\), \\( V_2 = v_1 \\)",
            "\\( V_1 = \\frac{1}{2} v_1 \\), \\( V_2 = v_1 \\)"
        ],
        "correctAnswer": 1,
        "explanation": "Τα σώματα ίσης μάζας ανταλλάσσουν ταχύτητες μετά την ελεστική τους κρούση"
    },
    {
        "question": "Αν ένα σώμα συγκρουστεί μετωπικά και ελαστικά με άλλο ακίνητο σώμα ίσης μάζας τότε η ταχύτητα του θα",
        "options": [
            "διπλασιαστεί.",
            "μηδενιστεί.",
            "μένει σταθερή.",
            "αντιστρέψει φορά."
        ],
        "correctAnswer": 2,
        "explanation": "Τα σώματα ίσης μάζας ανταλλάσσουν ταχύτητες μετά την ελεστική τους κρούση"
    },
    {
        "question": "Αν ένα σώμα συγκρουστεί μετωπικά και ελαστικά με άλλο ακίνητο σώμα μικρότερης μάζας τότε η ταχύτητά του:",
        "options": [
            "Θα έχει μικρότερο μέτρο και την ίδια φορά.",
            "Θα μηδενιστεί.",
            "Θα έχει μικρότερο μέτρο αλλά την αντίθετη φορά.",
            "Θα μείνει σταθερή."
        ],
        "correctAnswer": 1,
        "explanation": "Τα σώματα ίσης μάζας ανταλλάσσουν ταχύτητες μετά την ελεστική τους κρούση"
    },
    {
        "question": "Αν ένα σώμα συγκρουστεί μετωπικά και ελαστικά με άλλο ακίνητο σώμα μεγαλύτερης μάζας τότε η ταχύτητά του θα:",
        "options": [
            "έχει μικρότερο μέτρο και την ίδια φορά.",
            "μηδενιστεί.",
            "έχει μικρότερο μέτρο αλλά την αντίθετη φορά.",
            "μείνει σταθερή."
        ],
        "correctAnswer": 0,
        "explanation": "Μικρότερο μέτρο γιατί επιβραδύνεται και την ίδια φορά λόγω μεγαλύτερης μάζας"
    },
    {
        "question": "Δύο σφαίρες ίσης μάζας συγκρούονται. Για να ανταλλάξουν ταχύτητες πρέπει η κρούση τους να είναι",
        "options": [
            "μετωπική ανελαστική.",
            "ελαστική έκκεντρη.",
            "μετωπική και ανελαστική.",
            "μετωπική και ελαστική."
        ],
        "correctAnswer": 3,
        "explanation": "Η ανταλλαγή ταχυτήτων είναι συνέπεια της διατήρησης της κινητικής ενέργειας που συμβαίνει στις ελαστικές κρούσεις και της ΑΔΟ που συμβαίνει σε κάθε κρούση"
    },
    {
        "question": "Κατά την ελαστική και μετωπική κρούση δύο σωμάτων με ίσες μάζες, τα σώματα ανταλλάσσουν:",
        "options": [
            "μόνο ταχύτητες.",
            "μόνο ορμές.",
            "μόνο κινητικές ενέργειες.",
            "όλα τα προηγούμενα."
        ],
        "correctAnswer": 3,
        "explanation": ""
    },
    {
        "question": "Απόλυτα ανελαστική κρούση μπορεί να θεωρηθεί η κρούση δύο",
        "options": [
            "χαλίβδινων σφαιρών.",
            "σφαιρών από σκληρό καουτσούκ.",
            "πυρήνων ατόμων.",
            "σφαιρών από πλαστελίνη."
        ],
        "correctAnswer": 3,
        "explanation": "Δημιουργείται συσσωμάτωμα"
    },
    {
        "question": "Σε μια ελαστική μετωπική κρούση δύο σωμάτων ισχύει",
        "options": [
            "\\( \\Delta \\vec{p}_1 = - \\Delta \\vec{p}_2 \\) και \\( \\Delta K_1 = \\Delta K_2 \\)",
            "\\( \\Delta \\vec{p}_1 = - \\Delta \\vec{p}_2 \\) και \\( \\Delta K_1 = - \\Delta K_2 \\)",
            "\\( \\Delta \\vec{p}_1 = \\Delta \\vec{p}_2 \\) και \\( \\Delta K_1 = \\Delta K_2 \\)",
            "\\( \\Delta \\vec{p}_1 = \\Delta \\vec{p}_2 \\) και \\( \\Delta K_1 = - \\Delta K_2 \\)"
        ],
        "correctAnswer": 1,
        "explanation": "Η πρώτη έκφραση είναι η ΑΔΟ και η δεύτερη η ΔΚΕ"
    },
    {
        "question": "Δύο σφαίρες συγκρούονται μετωπικά και ελαστικά. Πριν την κρούση έχουν ταχύτητες με αλγεβρικές τιμές \\( v_1 \\), \\( v_2 \\) και μετά την κρούση \\( V_1 \\) και \\( V_2 \\). Για τις αλγεβρικές τιμές των ταχυτήτων ισχύει",
        "options": [
            "\\( v_1 + V_1 = v_2 + V_2 \\)",
            "\\( v_1 - V_1 = v_2 - V_2 \\)",
            "\\( v_1 + V_2 = v_2 + V_1 \\)"
        ],
        "correctAnswer": 0,
        "explanation": "Αυτό μάλιστα είναι και η σχέση ελέγχου για το να υπολογίσαμε σωστά τις ταχύτητες μετά την κρούση"
    },
    {
        "question": "Σε κάθε κρούση ισχύει",
        "options": [
            "η αρχή διατήρησης της ενέργειας.",
            "η αρχή διατήρησης της ορμής.",
            "η αρχή διατήρησης του ηλεκτρικού φορτίου.",
            "όλες οι παραπάνω αρχές."
        ],
        "correctAnswer": 1,
        "explanation": "κρούση = ΑΔΟ "
    },
    {
        "question": "Σφαίρα \\( \\Sigma_1 \\) συγκρούεται μετωπικά και ελαστικά με ακίνητη σφαίρα \\( \\Sigma_2 \\) τετραπλάσιας μάζας. Μετά την κρούση",
        "options": [
            "η σφαίρα \\( \\Sigma_1 \\) παραμένει ακίνητη",
            "η σφαίρα \\( \\Sigma_1 \\) συνεχίζει να κινείται στην ίδια κατεύθυνση",
            "όλη η κινητική ενέργεια της σφαίρας \\( \\Sigma_1 \\) μεταφέρθηκε στη σφαίρα \\( \\Sigma_2 \\)",
            "ισχύει \\( \\Delta \\vec{p}_1 = - \\Delta \\vec{p}_2 \\) όπου \\( \\Delta \\vec{p}_1 \\) και \\( \\Delta \\vec{p}_2 \\) οι μεταβολές των ορμών των δύο σφαιρών"
        ],
        "correctAnswer": 3,
        "explanation": "Το μόνο σίγουρο για οποιαδήποτε κρούση είναι η ΑΔΟ"
    },
    {
        "question": "Δύο σφαίρες, με διαφορετικές μάζες, συγκρούονται κεντρικά και πλαστικά. Αν αμέσως μετά την κρούση η κινητική ενέργεια του συστήματος μηδενίζεται, τότε οι σφαίρες πριν την κρούση είχαν:",
        "options": [
            "ίσες κινητικές ενέργειες.",
            "ίσες ταχύτητες.",
            "αντίθετες ορμές.",
            "αντίθετες ταχύτητες."
        ],
        "correctAnswer": 2,
        "explanation": "Μηδενισμός κινητικής ενέργειας σημαίνει μηδενισμό της ορμής του συστήματος και λόγω ΑΔΟ έπρεπε να είναι μηδενική η ορμή του συστήματος και πριν την κρούση άρα οι ορμές αντίθετες"
    },
    {
        "question": "Ποια από τις προτάσεις που ακολουθούν είναι σωστή;",
        "options": [
            "Ένα σύστημα σωμάτων μπορεί να έχει ορμή, αλλά όχι κινητική ενέργεια.",
            "Ένα σώμα μπορεί να έχει κινητική ενέργεια, αλλά όχι ορμή.",
            "Ένα σύστημα σωμάτων μπορεί να έχει κινητική ενέργεια, αλλά όχι ορμή.",
            "Ένα σώμα μπορεί να έχει ορμή, αλλά όχι κινητική ενέργεια."
        ],
        "correctAnswer": 2,
        "explanation": "Για παράδειγμα δύο σφαίρες με ίσες μάζες και αντίθετες ταχύτητες αποτελούν σύστημα μηδενικής ορμής αλλά όχι μηδενικής κινητικής ενέργειας αφού οι σφαίρες κινούνται"
    }
    
]
